\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

     
\sloppy

\title{Preciso Pensar em um Título Bacana}

\author{Walisson Cardoso Gomes\inst{1}}


\address{Instituto de Ciências Exatas e Naturais -- Universidade Federal do Pará (UFPA)\\
  CEP 66075-110 -- Belém -- PA -- Brasil
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This article describes a modification of two structures of the Artificial Bee colony algorithm (ABC) and compares the performance obtained with respect to its original through using a set of classical optimization functions. The results show that ... 
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este artigo descreve a modificação de duas estruturas do algoritmo \textit{Artificial Bee colony} (ABC) e compara o desempenho obtido em relação a sua original por meio da utilização de um conjunto de funções clássicas de optimização. Os resultados demonstram que...
\end{resumo}


\section{Introdução}

Inteligência de enxame (IE) é um ramo relativamente novo na inteligência artificial (IA) onde tem-se por objetivo modelar o comportamento de enxames sociais na natureza como colônias de formigas, colmeias de abelhas e manadas de pássaros \cite{Ahmed2012}. O aspecto prático de tais algoritmos possibilita sua utilização nos mais diversos ramos tanto das ciências como engenharias. Essencialmente os algoritmos são empregados em diversos problemas de otimização multidimensionais
e/ou multimodais.

\cite{Mohammadi2016} argumentam que animais como formigas e abelhas, enquanto que individualmente apresentam comportamento simples e limitado, quando interagindo em grupo são capazes de comportamentos complexos de caráter não-linear. Existe ainda inclusão de classes de trabalho especializadas (por exemplo, separação entre abelhas empregadas e escoteiras) e superação de obstáculos difíceis do ponto de vista individual (por exemplo, procura de caminhamento ótimo entre dois pontos no ambiente).

Os algoritmos de inteligência de enxame mais famosos são o \textit{Particle Swarm Optimization} (PSO),~\textit{Ant Colony Optimization} (ACO) e o ABC. Este trabalho trata de propor duas modificações significativas nos mecanismos de envio de abelhas desempregadas e no processo de mutação da posição de abelhas empregadas além de utilizar diferentes funções de optimização para constatar se existem avanços nas referentes alterações. Os resultados mostram as comparações entre o algoritmo modificado e original, e algoritmo modificado e PSO.

O trabalho está dividido como segue: a seção \ref{sec:abc} traz uma breve descrição do algoritmo ABC original, assim como disposto em \cite{Karaboga2005}, e a versão modificada. A seção \ref{sec:met} relata como os experimentos foram realizados e pontos importantes sobre as funções de teste, a seção \ref{sec:res} relata os resultados obtidos e comparações de desempenho. Por fim, a seção \ref{sec:conc} traz as considerações finais do trabalho.

\section{Artificial Bee Colony}
\label{sec:abc}

Nesta seção são introduzidos os conhecimentos necessários para o entendimento dos processos envolvidos na utilização do algoritmo ABC. Primeiramente é apresentado o algoritmo original de forma resumida e logo em seguida, as especificações das alterações implementadas.

\subsection{Algoritmo Original}

O algoritmo ABC foi primeiramente descrito em 2005 no trabalho \cite{Karaboga2005} onde são explicados a fonte de inspiração para o algoritmo (enxames de abelhas de mel) e seu funcionamento básico. O algoritmo pode ser descrito como uma meta-heurística para problemas de otimização que consiste na procura de fontes de alimentação prolíficas (designa uma quantidade de néctar, ou \textit{fitness}, de valor real para a fonte inversamente proporcional ao valor da função) com base na exploração de fontes já conhecidas e promissoras e abandono de fontes escassas.

Para a procura pelas melhores fontes de alimentação, são utilizadas $K$ abelhas empregadas e $K$ desempregadas. As abelhas empregadas estão ligadas, individualmente, a diferentes fontes de alimentação sobrevoando-as. As desempregadas, observam do ninho as empregadas e, a cada iteração, dirigem-se à uma das fontes de alimentação $i$, $0<=i<K$, com probabilidade proporcional ao \textit{fitness} avaliado na fonte de alimentação $i$, dado por $F_i$. Quanto mais abelhas forem recrutadas para uma fonte $i$, mais frenquentemente os arredores de $i$, dado por $P_i$, serão explorados (processo conhecido pelo termo ``\textit{exploitation}''). A melhor posição encontrada por todas as abelhas envolvidas na fonte $i$ atualiza $P(i)$. Se $F_i$ não melhora por $m<=M$ gerações, então a abelha empregada $i$ é chamada escoteira, $P_i$ é alterado para uma posição aleatória no espaço de busca (processo conhecido por ``\textit{exploration}'') e faz-se $m=0$. Dadas as informações apresentadas, os seguintes passos são iterados enquanto os critérios de parada não são atendidos:

\begin{enumerate}
\item Enviar as abelhas empregadas e determinar as quantidades de néctar.
\item Enviar as abelhas observadoras para as fontes de alimentação de acordo com a sua produtividade e determinar as suas quantidades de néctar.
\item Parar a exploração das fontes esgotadas e enviar as abelhas escoteiras para novas localizações aleatoriamente.
\item Memorizar as melhores fontes encontradas até o presente momento.
\end{enumerate}

A cada iteração as abelhas empregadas variam a sua posição no processo de exploração da fonte $i$ de acordo com a equação

\begin{equation}
\label{eq:upPos}
	P_{ik}'=P_{ik}+\phi\times(P_{ik}-P_{jk})
\end{equation}

\noindent~onde, $j$ é uma abelha aleatória tal que $i~\neq~j$, $k$ é uma dimensão encolhida aleatoriamente e $\phi$ é um número aleatório no intervalo $[-1,+1]$. Se $P'_{ik}$ melhora $F_i$, a nova posição é adotada. As abelhas observadoras se dirigem para as fontes $F_i$ com proporcionalidade do tipo roleta. As suas posições diferem de $P_i$ utilizando a equação \ref{eq:upPos}.

\subsection{Algoritmo Modificado}

Apesar de não existir definição sobre qual o melhor operador de seleção em algoritmos genéticos, sabe-se que o operador de torneio detém algumas vantagens sobre o operador de roleta clássico utilizado em \textit{simple genetic algorithms} (SGA) \cite{Goldberg19..,Hu2005}. O operador de seleção aplicado no algoritmo ABC, \textit{fitness} proporcional, pode ser, com sucesso, substituído pela seleção por torneio \cite{Kumar2016,Bao2009}. Partindo deste princípio, a primeira modificação a ser feita é a alteração do mecanismo original de seleção para o torneio com três indivíduos para manter uma pressão seletiva média.

A segunda modificação está relacionada com a variação de posição das abelhas empregadas nas fontes de alimentação. No mecanismo original de variação, é permitido que os indivíduos tenham deslocamento espacial delimitado pela diferença entre a abelha de interesse e outra escolhida ao acaso em uma coordenada em sentido positivo ou negativo, como ilustrado pela equação \ref{eq:nlembro}. Alguns autores questionam este método devido a velocidade de convergência quando o problema apresenta alta dimensionalidade \cite{refPropMod}. Aqui propõe-se a utilização de variação regida por uma distribuição Gaussiana com ponto __ponto central__ localizado sobre a abelha a ser deslocada e desvio proporcional à distância para a segunda abelha selecionada (estudar se faz diferença reduzir o desvio nas outras dimensões), possibilitando assim manter variação em várias direções simultaneamente, mas conservando o padrão de convergência. A equação \ref{eq:gauss} representa a substituição obtida com a nova metodologia.


\section{Metodologia}
\label{sec:met}

Com o intuito de verificar em quesito prático a efetividade das modificações, uma série de testes foram aplicados utilizando sete funções famosas na literatura como referência. As funções Rastringin, Rosenbrock, GrieWank, Ackley, Michaelwicz, Schaffer e eggholder foram aplicadas aos algoritmos ABC, PSO, e versão modificada do ABC proposta neste trabalho. A tabela \ref{tab:funcs} traz as funções, o intervalo a ser utiliziado na optimização e o valor mínimo a ser obtido. Cada algoritmo foi aplicado dez vezes para a optimização de cada função, onde cada execução com um número fixo de 1000 gerações, e a média dos valores finais obtidos registrada para comparação.

$Math, Math$

O algoritmo PSO utilizado foi o algoritmo clássico descrito em \cite{referência do que já tinha w} que é altamente dependente de três constantes a serem estipuladas no início de sua execução, $w$, $c1$ e $c2$. Para que a comparação fosse mais imparcial possível, primeiramente estas constantes foram optimizadas para que o PSO tivesse o melhor desempenho para este conjunto de testes.


\section{resultados}
\label{sec:res}

\section{Conclusão}
\label{sec:conc}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
